\chapter{Konfiguracja systemu}
Działanie systemu wymaga przygotowania zbioru danych oraz ustawienia pliku konfiguracyjnego zależnie od potrzeb badanego problemu. Wymagane jest również ustawienie zmiennej środowiskowej \textbf{AGENTS} (liczba wysp ewolucyjnych). Dodatkowo możliwe jest stworzenie i użycie własnych operatorów ewolucyjnych, modułu generującego statystyki oraz modułu warunku stopu obliczeń.
\section{Zbiory danych}
System oczekuje, że przypadki testowe badanego problemu zostaną dostarczone pod postacią instancji klasy \textbf{ClassificationDataSet}. Przykładowy sposób generowania takiego zbioru danych znajduje się w pliku \textit{utils/data\_reader.py}. Plik ten zawiera funkcję \textbf{get\_data\_set} przyjmującą następujące parametry:
\begin{itemize}
	\item \textbf{filename} - nazwa pliku z danymi (plik CSV)
	\item \textbf{inp} - rozmiar wektora wejściowego badanego problemu
	\item \textbf{nb\_classes} - ilość róznych klas, do których mogą należeć przypadki badanego problemu
\end{itemize}
Metoda ta jest w stanie wczytać dane z pliku CSV, w którym na pierwszym miejscu znajduje się numer klasy, do której przynależy dany przypadek testowy, a reszta pól stanowi wektor wejściowy.
\section{Plik konfiguracyjny}
Plik konfiguracyjny służy do zainicjalizowania systemu oraz opisuje sposób jego działania. Musi zawierać szereg zmiennych globalnych wraz z przypisanymi wartościami. Przykładową konfigurację można znaleźć w folderze \textit{config} w pliku \textit{emas\_nn.py}. Zaleca się użycie tego pliku jako szablonu lub jego bezpośrednią modyfikację. \\ Zmienne pliku konfiguracyjnego:
\begin{itemize}
	\item \textbf{agents\_count} - liczba wysp ewolucyjnych - może być ustawiona na zmienną środowiskową \textbf{AGENTS}
	\item \textbf{agents} - lista agentów
	\item \textbf{stop\_condition} - warunek stopu - można użyć klasy \textbf{TimeStopCondition} z pliku \textit{stop\_condition/stop\_condition.py}, która przyjmuje jako parametr konstruktora pożądany czas obliczeń w sekundach
	\item \textbf{in\_size} - rozmiar wektora wejściowego badanego problemu
	\item \textbf{out\_size} - ilość róznych klas, do których mogą należeć wektory danych badanego problemu
	\item \textbf{aggregated\_agents} - lista agentów - można użyć funkcji \textbf{float\_nn\_initializer} z pliku \textit{evolution/initializer.py}
	\item \textbf{emas} - serwis EMAS - można użyć klasy \textbf{EmasService} dostarczanej przez system
	\item \textbf{minimal\_energy} - wartość energii, poniżej której agenci będą umierać
	\item \textbf{reproducion\_minimum} - minimalna wartość energii potrzebna agentowi do reprodukcji
	\item \textbf{migration\_minimum} - minimalna wartość energii potrzebna agentowi do migracji pomiędzy wyspami
	\item \textbf{newborn\_energy} - wartość energii, którą posiada agent w chwili narodzin
	\item \textbf{transferred\_energu} - wartość energii, którą słabszy agent oddaje silniejszemu gdy się spotkają
	\item \textbf{evalutaion} - operator ewaluacji - można użyć klasy \textbf{NeuralNetworkEvaluation} znajdującej się w pliku \textit{evolution/evaluation.py}
	\item \textbf{crossover} - operator krzyżowania - można użyć klasy \textbf{NNCrossover} znajdującej się w pliku \textit{evolution/evaluation.py}
	\item \textbf{mutation} - operator mutacji - można użyć klasy \textbf{NNMutation} znajdującej się w pliku \textit{evolution/mutation.py}
	\item \textbf{address\_provider} - można użyć \textbf{SequenceAddressProvider} z pakietu \textit{PyAge}
	\item \textbf{migration} - komponent migracji agentów pomiędzy wyspami - można użyć klasy \textbf{ParentMigration} z pakietu \textit{PyAge}
	\item \textbf{locator} - lokalizator agentów - można użyć \textbf{TorusLocator} z pakietu \textit{PyAge}
	\item \textbf{stats} - generator statystyk/rezultatów - można użyć klasy \textbf{EmasNNTimeStatistics} z pliku \textit{stats/statistics.py} przyjmującej dwa parametry konstruktora: częstotliowość generowania statystyk (w sekundach) oraz nazwę pliku wynikowego obliczeń
\end{itemize}
\section{Operatory ewolucji oraz inicjalizacja systemu}
W folderze \textit{evolution} znajdują się operatory dostarczane wraz z systemem. Można ich użyć jeśli działają w pożądany sposób lub zaimplementować własne.
\subsection{Genotyp}
Genotyp używany przez system przyjmuje następującą postać:
\\ 
\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\begin{tightcenter}
	$[$\textit{$<$ilość neuronów wejściowych$>$};\textit{$<$ilość neuronów wyjściowych$>$};\textit{$<$rozmiar warstwy ukrytej$>$};\textit{$<$wagi na połączeniach$>$*}$]$
\end{tightcenter}
\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
Aby system działał poprawnie należy zapewnić spójność genotypu:
\begin{itemize}
	\item elementy \textbf{ilość neuronów wejściowych} oraz \textbf{ilość neuronów wyjściowych} powinny zgadzać się z rozmiarem wejściowym/wyjściowycm badanego problemu - zgodnie ze specyfikacją zmiennych \textbf{in\_size} oraz \textbf{out\_size} podanymi w pliku konfiguracyjnym. Operatory nie powinny zmieniać tego elementu.
	\item element \textbf{ilość wag na połączeniach} powinien spełniać następującą zależność
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
	\begin{tightcenter}
		\textit{(ilość neuronów wejściowych + 1) * rozmiar warstwy ukrytej + (rozmiar warstwy ukrytej + 1) * ilość neuronów wyjściowych}
	\end{tightcenter}
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
	Zależność ta wynika ze struktury sieci jakiej używa system - ma ona jedną warstwę ukrytą, a neurony są połączone pomiędzy warstwami na zasadzie każdy z każdym
	\item elementy \textbf{ilość neuronów wejściowych}, \textbf{ilość neuronów wyjściowych} oraz \textbf{rozmiar warstwy ukrytej} powinny być liczbami naturalnymi
	\item elementy \textbf{wagi na połączeniach} powinny być liczbami zmiennopozycyjnymi
\end{itemize}
\subsection{Inicjalizacja}
System dostarcza przykładowy moduł inicjalizujący, który służy do tworzenia początkowej listy agentów - plik \textit{initialize.py} z folderu \textit{evolution}. Moduł ten zawiera jedną funkcję - \textbf{float\_nn\_initializer}. Funkcja ta jest odpowiedzialna za stworzenie listy agentów. Znaczenie jej kolejnych parametrów jest następujące:
\begin{itemize}
	\item \textbf{energy} - początkowa energia tworzonego agenta
	\item \textbf{size} - ilość agentów
	\item \textbf{in\_size} - rozmiar warstwy wejściowej sieci neuronowej
	\item \textbf{out\_size} - rozmiar warstwy wyjściowej sieci neuronowej
	\item \textbf{hidden\_layer\_size} - rozmiar warstwy ukrytej sieci neuronowej
\end{itemize}
\textul{Wartość zwracana:} lista agentów (lista obiektów typu \textbf{NNGenotype}).
\\ \\
Można zaimplementować własny moduł inicjalizujący - musi on jedynie dostaraczać listę agentów zawierających poprawne genotypy.
\subsection{Tworzenie własnych operatorów}
\subsubsection{Ewaluacja}
Operator ewaluacji powinien dziedziczyć po klasie \textbf{Operator} z pakietu \textit{PyAge}. Musi on implementować metodę o następującej sygnaturze: \textbf{process}(\textit{self, population}).
\begin{itemize}
	\item \textbf{population} - lista agentów (lista obiektów klasy \textbf{NNGenotype}) 
\end{itemize}
\textul{Wartość zwracana:} brak
\\ \\
Metoda \textbf{process} ma za zadanie dokonać ewaluacji wszystkich agentów przekazanych jej w parametrze, tj. policzyć ich współczynniki \textit{fitness}. W tym celu należy każdemu agentowi ustawić wartość zmiennej \textbf{fitness}.
\\
Operator ten musi posiadać następujące pola:
\begin{itemize}
	\item \textbf{data\_set} - zbiór przypadków testowych (instancja klasy \textbf{ClassificationDataSet} z pakietu \textit{PyBrain})
	\item \textbf{in\_size} - rozmiar wektora wejściowego badanego problemu (liczba całkowita)
	\item \textbf{out\_size} - ilość róznych klas, do których mogą należeć wektory danych badanego problemu (liczba całkowita)
\end{itemize}
Przykładowy operator ewaluacji znajduje się w pliku \textit{evolution/evalutaion.py}
\subsubsection{Mutacja}
Operator mutacji powinien dziedziczyć po klasie \textbf{AbstractMutation} z pakietu \textit{PyAge}. Musi on implementować metodę o następującej sygnaturze: \textbf{mutate}(\textit{self, genotype}).
\begin{itemize}
	\item \textbf{genotype} - genotyp
\end{itemize}
\textul{Wartość zwracana:} brak
\\ \\
Metoda \textbf{mutate} powinna dokonywać zmian w genotypie. Genotyp powinien jednak pozostawać spójny, tak jak zostało to opisane powyżej.
\\
Przykładowy operator mutacji znajduje się w pliku \textit{evolution/mutation.py}
\subsubsection{Krzyżowanie}
Operator krzyżowania powinien dziedziczyć po klasie \textbf{AbstractCrossover} z pakietu \textit{PyAge}. Musi on implementować metodę o następującej sygnaturze: \textbf{cross}(\textit{self, p1, p2}).
\begin{itemize}
	\item \textbf{p1} - genotyp pierwszego agenta
	\item \textbf{p2} - genotyp drugiego agenta
\end{itemize}
\textul{Wartość zwracana:} nowy genotyp (obiekt klasy \textbf{NNGenotype})
\\ \\
Metoda \textbf{cross} powinna stworzyć nowego agenta - jego genotyp powinien bazować na genotypach agentów przekazanych jako parametry metody.
\\
Przykładowy operator krzyżowania znajduje się w pliku \textit{evolution/crossover.py}

\section{Warunek stopu}
Aby obliczenia nie trwały w nieskończoność można stworzyć odpowiednią klasę - powinna ona dziedziczyć po klasie \textbf{StopCondition} z pakietu \textit{PyAge} oraz implementować następującą metodę:
\begin{itemize}
	\item \textbf{should\_stop}(\textit{self, workplace})
	\begin{itemize}
		\item \textbf{workplace} - obiekt przechowujacy stan obliczeń - listę agentów, numer kroku, najwyższą wartość \textit{fitness} (instancja klasy \textbf{Workplace} z pakietu \textit{PyAge})
	\end{itemize}
	\textul{Wartość zwracana:} prawda/fałsz
	\\
	Metoda jest wywoływana co krok obliczeń. Wartość zwracana decyduje o tym czy obliczenia mają zostać przerwane (prawda) lub czy mają być kontynuowane (fałsz).
\end{itemize}
Przykładowy moduł zawierający klasę mogącą posłużyć jako warunek stopu znajduje się w pliku \textit{stop\_condition/stop\_condition.py}

\section{Statystyki}
W czasie działania system może generować statystyki dotyczące biężącego stanu obliczeń. W tym celu należy stworzyć odpowiednią klasę - powinna ona dziedziczyć po klasie \textbf{Statistics} z pakietu \textit{PyAge} oraz implementować następujące metody:
\begin{itemize}
	\item \textbf{update}(\textit{self, step\_count, agents})
	\begin{itemize}
		\item \textbf{step\_count} - numer kroku, w którym znajdują się obliczenia (liczba całkowita)
		\item \textbf{agents} - lista agentów (lista obiektów \textbf{NNGenotype})
	\end{itemize}
	\textul{Wartość zwracana:} brak
	\\
	Metoda jest wywoływana co krok obliczeń. Można jej użyć np. do generowania czasowych statystyk zapisywanych do pliku.
	\item \textbf{summarize}(\textit{self, agents})
	\begin{itemize}
		\item \textbf{agents} - lista agentów (lista obiektów \textbf{NNGenotype})
	\end{itemize}
	\textul{Wartość zwracana:} brak
	\\
	Metoda jest wywoływana na koniec obliczeń. Można jej użyć np. do wypisania genotypu najlepszego spośród wszystkich agentów.
\end{itemize}
Przykładowy moduł zawierający klasy mogące posłużyć do generowania statystyk znajdują się w pliku \textit{stats/statistics.py}
